出口衰、供電緊、債務周轉難 越南經濟尚未脫離困境
2023-06-14
https://udn.com/news/story/6811/7234592?from=udn-referralnews_ch2artbottom
越南經濟正面臨多重考驗，不僅出口萎縮，還頻頻停電，使這個東南亞崛起的製造業重鎮前景益加堪憂。 越南去年國內生產毛額（GDP）成長高達8%，是亞洲近年來表現最出色的經濟體。跨國企業紛紛投資當地，視越南為中國大陸的替代首選。此外，越南還擁有年輕且成長的消費市場。 然而，最近數據顯示，越南經濟成長反而放緩。1月至5月出口下滑11.6％，進口也下降17.9％，製造業產值也衰減2.5％。越南第1季GDP僅成長3.3％，不如去年第4季的5.9％。 經濟專家紛紛下修越南的經濟成長預測。渣打銀行將今年GDP成長率由7.2%下修為6.5%。牛津經濟研究院（Oxford Economics）更悲觀，由4.2%下修至3.0%。 日本經濟新聞報導，越南業者關切主要客戶歐洲和北美需求下降的情形，西方國家在解除新冠肺炎疫情封鎖後網購下降，利率升高可能進一步損害消費。另一個關鍵市場中國大陸解除防疫措施後，並沒有對越南帶來預期的提振。 滙豐指出，「外國需求疲軟仍是經濟成長走下坡的最大風險」，越南「尤其對美國經濟放緩相當敏感」，因為對美外銷就占了30％。 滙豐經濟學家 Yun Liu 等人發布研究報告中指出，「隨著暑假來臨和國會考慮放寬簽證限制，國際旅遊業將帶給越南更大的推動力，這對急速減緩的經濟來說是非常必要的支撐。」 滙豐認為，「越南仍未脫離困境」，並指出「在愈發激烈的成長逆風下，並沒有明顯跡象表明越南經濟成長已經觸底。」 越南也面臨國內的風險，包括能源問題。高溫引發的電力供應緊張導致斷電，當地業者營運深受重創。此外，東南亞最大的煉油廠債務協商遲無進展，正面臨關閉之虞。 國家主席在內的多位領導人今年初陸續下台，一度引發經濟不穩的疑慮，如今政治動盪暫告平息。但是一年來政府反貪運動的影響仍在盪漾。尤其是房地產在多位業者因非法發行債劵被捕後，投資人信心受挫，融資也遭打擊，整個行業景氣陷入遲緩。 日經指出，核准企業投資的程序變得更加嚴格，可能也影響投資。根據越南計畫投資部的數據，今年至5月20日批准的外國直接投資金額為108.6億美元，較去年同期下降7％。 經濟疑慮揮之不去，勢將影響企業周轉債務。越南信評機構 VIS估計，在今年後三季到期的107億美元公司債中，將近一半面臨違約風險，其中超過80％是房地產業。 越南 日本經濟